\documentclass[a4paper, 12pt, conference]{ieeeconf} 
\overrideIEEEmargins
\usepackage[italian]{babel} % imposta lingua
\usepackage[utf8]{inputenc} % imposta lingua
\usepackage[babel]{csquotes} % imposta lingua
\usepackage[T1]{fontenc} % imposta lingua
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts} % pachetto per formule
% \usepackage[parfill]{parskip} % non si dovrebbe fare, ma sostituisce le rientranze dei paragrafi con interlinea
\usepackage{listings} % per poter far riconoscere e colorare codice 
\usepackage{xcolor} % pacchetto per testo colorato
\usepackage{float, subfig} % pachetto per figure, per posizionamento
\usepackage{booktabs} % pacchetto per tabelle
\usepackage{graphicx, wrapfig} % pachetto per tabelle
\usepackage{tcolorbox} % riquadri colorati
\usepackage[Listato]{algorithm} % pseudocodice
\usepackage{algpseudocode} % pseudocodice
\usepackage[hidelinks]{hyperref} % indice e riferimenti cliccabili e senza riquadro rosso
\frenchspacing %spaziatura italiana per accenti
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes} % note TODO
% CONFIGURAZIONE LINK E RIFERIMENTI
\hypersetup{%
	pdfpagemode={UseOutlines},
	bookmarksopen,
	pdfstartview={FitH},
	colorlinks,
	linkcolor={black}, %COLORE DEI RIFERIMENTI AL TESTO
	citecolor={blue}, %COLORE DEI RIFERIMENTI ALLE CITAZIONI
	urlcolor={blue} %COLORI DEGLI URL
}

\title{\LARGE \bf
Performance Time Report
}

\author{Mistri Matteo - 808097\\
	Daniele Maria Papetti - 808027
}


\begin{document}


\twocolumn[
\begin{@twocolumnfalse} 
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}
\rule{\textwidth}{.5pt}
\begin{abstract}

Il cancro alla cervice uterina è una delle forme di tumore più diffuse tra le donne, con un tasso di mortalità superiore al $50\%$.
Nonostante sia possibile individuarlo durante le fasi iniziali del suo sviluppo grazie a un continuo monitoraggio, in aree del mondo meno sviluppate ciò non è sempre possibile, portando così ad un incremento del tasso di mortalità.
%In questo lavoro si cerca di sviluppare un modello che ha lo scopo di aiutare i medici nel processo di diagnosi di tale patologia. 
L'obiettivo principale di questo lavoro è quello di produrre un modello di \textit{machine learning} in grado di predire se un soggetto, in funzione di un insieme di caratteristiche, sia affetto o meno dalla patologia.
Il dataset utilizzato contiene le informazioni di $858$ pazienti, i cui dati sono stati raccolti in un ospedale di Caracas \cite{ML}.
Studi esplorativi del dataset evidenziano come il problema sia estremamente sbilanciato (10 - 90) in favore della classe rappresentante l'assenza del tumore.
%Studi esplorativi del dataset evidenziano come il problema trattato sia binario (\textit{i.e.}, il paziente soffre o no della patologia) ed estremamente sbilanciato (10 - 90) in favore della classe rappresentante l'assenza del tumore.
Dopo aver effettuato alcune operazioni di \textit{preprocessing} sui dati, si è deciso di addestrare due differenti modelli (decision tree e random forest) per ognuno dei tre input generati.
%I modelli indagati sono stati i DT (decision tree) e le RF (random forest), in quanto risultano essere entrambi modelli \textit{explainable}; questa caratteristica risulta essere molto apprezzata in ambito medico, in quanto si è in grado di motivare le risposte fornite dal modello di apprendimento automatico.
I possibili input utilizzati per ogni modello sono il dataset senza nessuna operazione di feature reduction, il dataset dopo l'operazione di feature selection basata su correlazione e infine le feature estratte mediante il processo della Principal Component Analysis (PCA).
%Poiché sia la PCA che la feature selection sfruttano un iperparametro (\textit{e.g.}, il numero di componenti prodotti dalla PCA), sono stati effettuati degli studi preliminari su questi iperparametri in modo da selezionare dei relativi valori ottimali.
I vari modelli prodotti sono stati valutati secondo un procedimento di 5-fold \textit{stratified cross-validation}, utilizzando come metrica la f1-\textit{measure} rispetto alla classe minoritaria (\textit{i.e.}, biopsia positiva).
%Per favorire l'apprendimento del modello, i train set, ad ogni iterazione del processo, sono stati arricchiti mediante la tecnica di \textit{oversampling} SMOTE (Synthetic Minority Over-sampling TEchnique).
Il confronto tra i modelli è stato effettuato sfruttando dei \textit{paired} t-test, prima tra i due modelli appartenenti al medesimo input e poi tra i migliori di ogni strategia.
I risultati evidenziano l'assenza di differenze statistiche tra i modelli addestrati sfruttando l'intero dataset o con le feature prodotte dal processo di PCA, mentre le Random Forest (RF) risultano statisticamente migliori del Decision Tree (DT) nel caso dell'operazione di feature selection mediante correlazione; i confronti tra i modelli con input differenti non hanno evidenziato differenze statisticamente rilevanti.
%I confronti tra le RF ottenute dai vari metodi evidenziano che non è possibile stabilire differenze statisticamente significative tra esse.
Infine, gli algoritmi di apprendimento automatico utilizzati in precedenza sono stati addestrati sfruttando il dataset privato delle feature riguardanti gli esiti dei test clinici.
I risultati evidenziano che l'assenza di queste informazioni pregiudica fortemente la discriminazione della classe positiva da quella negativa, confermando l'importanza di tali esami.
\end{abstract}
\rule{\textwidth}{.5pt}
\end{@twocolumnfalse}
]

\input{introduction}

\input{dataset}

\input{methods}

\input{results}

\addtolength{\textheight}{-5cm}

\input{conclusion}


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{paper}
Kelwin Fernandes, Jaime S Cardoso, and Jessica Fernandes.
\textit{Transfer learning with partial observability applied to cervical cancer screening}.
Iberian conference on pattern recognition and image analysis, 243--250, 2017.

\bibitem{veronesi}
Fondazione Umberto Veronesi, Tumore della cervice uterina.
\url{https://www.fondazioneveronesi.it/magazine/tools-della-salute/glossario-delle-malattie/tumore-della-cervice-uterina-2}

\bibitem{ML}
UCI, Machine Learning Repository, Cervical cancer (Risk Factors) Data Set.
\url{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Cervical+cancer+%28Risk+Factors%29}

\end{thebibliography}

\end{document}
